---
id: 1716917783-induccion-fuerte
aliases:
  - Inducción fuerte
tags:
  - mates/discretas-2/induccion
createdAt: 2024-05-28 12:36
---

# Inducción fuerte

La inducción fuerte es otro de los "esquemas" de la [[1724103951-induccion-simple|inducción simple]].

> [!THEOREM] Teorema (inducción fuerte)
> Sea $P(n)$ una proposición definida para cualquier entero positivo $n$. Entonces, si se cumple que
> 
> 1. $P(1)$ es verdadera, y
> 2. si $P(1) \land P(2) \land \ldots \land P(k)$ entonces $P(k + 1)$ es verdadera,
> 
> entonces $P(n)$ es verdadera para todo entero positivo $n$.

El uso de la inducción fuerte permite hacer uso no solamente del caso antecesor, sino de alguno o varios de los casos anteriores.

## Ejemplos y ejercicios

> [!EXERCISE] Ejercicio
> Un entero positivo $n$ se puede representar como $4p + 5q$ si y sólo si $n \in \left\{ 4,5,8,9 \right\}$ o $n \geq 12$.
> 
> > [!PROOF]
> > Trivialmente, la proposición es cierta para $n \in \left\{ 4,5,8,9 \right\}$.
> > 
> > Además, nótese que la proposición es cierta para $n = 12$, ya que $12 = 3 \cdot 4$.
> > 
> > Ahora supongamos que la proposición es cierta para algún $n = k$. Como $k \geq 12$, entonces $k$ 

> [!EXERCISE] Ejercicio
> Cualquier entero positivo $n$ se puede representar como una suma de potencias de $2$ (siendo las potencias distintas entre sí).

> [!EXERCISE] Ejercicio (teorema fundamental de la aritmética)
> Todo entero entero $n \geq 2$ se puede expresar como producto de uno o más números primos.
> 
> > [!PROOF]-
> > Nótese que la proposición es cierta para $n = 2$, ya que $2$ es producto de un numero primo (si mismo).
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es cierta para todo entero $n$ tal que $2 \leq n \leq k$.
> > 
> > **Caso 1:** $k + 1$ es primo.
> > 
> > Entonces la proposición es cierta, ya que $k + 1$ es producto de un primo: si mismo
> > 
> > **Caso 2:** $k + 1$ es compuesto.
> > 
> > Entonces, $k + 1$ se puede representar como el producto de dos enteros mayores que $1$. Esto es
> > 
> > $$
> > k + 1 = m \cdot n
> > ,$$
> > 
> > donde $m$ y $n$ son enteros mayores que 1. Como $1 < m,n \leq k$ (ya que dividen a $k + 1$ y son mayores que $1$), entonces la hipótesis inductiva cumple para $m$ y $n$.
> > 
> > Como tanto $m$ como $n$ son ambos productos de uno o más primos, entonces $k + 1 = m \cdot n$ también es producto de uno o más primos.
> > $$\qed$$

> [!EXERCISE]
> Cualquier entero positivo $n$ se puede representar como
> 
> $$
> n = d_{0} + d_{1} \cdot 10 + d_{2} \cdot 10^{2} + \ldots + d_{k} \cdot 10^{k}
> ,$$
> 
> donde $0 \leq d_{k} \leq q$.
> 
> > [!PROOF]-
> > Nótese que la proposición es cierta para $n = 1$.
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es cierta para todo $n$ tal que $1 \leq n \leq k$. Entonces, por el algoritmo de la división,
> > 
> > $$
> > n = 10q + r
> > $$
> > 
> > donde $0 \leq r \leq 9$.
> > 
> > **Caso 1:** $q = 0$
> > 
> > Trivial, ya que $n = r$ y queda expresado como afirma la proposición.
> > 
> > **Caso 2:** $q \geq 1$
> > 
> > Entonces, $1 \leq q \leq k$, por lo que la proposición es cierta para $n = q$. Esto es,
> > 
> > $$
> > q = d_{0} + d_{1} \cdot 10 + d_{2} \cdot 10^{2} + \ldots + d_{r} \cdot 10^{r}
> > .$$
> > 
> > Por lo tanto,
> > 
> > $$
> > \begin{align}
> > 10q &= d_{0} \cdot 10 + d_{1} \cdot 10^{2} + d_{2} \cdot 10^{3} + \ldots + d_{r+1} \cdot 10^{r + 1} \\
> > 10q + r &= r + d_{0} \cdot 10 + d_{1} \cdot 10^{2} + d_{2} \cdot 10^{3} + \ldots + d_{r+1} \cdot 10^{r + 1} \\
> > &= k + 1
> > \end{align}
> > $$
> > 
> > De esta manera, la proposición se cumple para $k + 1$.
> > $$\qed$$

> [!EXERCISE]
> Una triangulización de un polígono de $n$ lados utiliza $n - 3$ diagonales.
> 
> > [!PROOF]-
> > Sea $P$ un polígono de $k + 1$ lados. Entonces, $P$ se puede dividir mediante una diagonal en dos polígonos $A$ y $B$, cuyos números de lados $a$ y $b$ respectivamente cumplen con $3 \leq a,b, < k + 1$.
> > 
> > Por la hipótesis inductiva entonces, $A$ y $B$ usaron $a - 3$ y $b - 3$ diagonales respectivamente. Entonces, en total hemos empleado $(a - 3) + (b - 3) + 1 = a + b - 5$ diagonales para triangulizar a $P$.
> > 
> > Sin embargo, como $A$ y $B$ surgen de dividir $P$ con alguna diagonal, entonces $k + 1 = (a - 1) + (b - 1) = a + b - 2$. Con lo anterior, tenemos que la cantidad de diagonales empleadas es igual a $(k + 1) - 3$.
> > $$\qed$$
