---
id: 1724103951-induccion-simple
aliases:
  - Inducción simple
tags:
  - mates/discretas-2/induccion
createdAt: 2024-08-19 16:45
---

# Inducción simple

La inducción matemática sirve para demostrar proposiciones que dependen de alguna variable $n$ que dependa de valores naturales.

> [!PROPERTY] Principio de inducción matemática.
> Sea $P(n)$ una proposición definida para cualquier entero positivo $n$. Entonces, si se cumple que
> 
> - $P(1)$ es verdadera, y
> - si $P(k)$ es verdadera entonces $P(k + 1)$ es verdadera
> 
> entonces $P(n)$ es verdadera para todo entero positivo $n$.

La idea de demostrar por inducción es:

1. Demostrar un caso inicial de la proposición.
2. Encontrar un mecanismo para demostrar el siguiente caso de la proposición a partir del caso anterior.

La primera condición es llamada **caso inicial**, **caso base** o **base de la inducción**.

La segunda condición es llamada **paso inductivo**.

## Ejemplos y ejercicios

Sea $n$ un entero positivo. Entonces

$$
1 + 2 + 3 + \ldots + n = \frac{n(n+1)}{2}
$$

**Demostración**: Nótese que la proposición cumple para $n = 1$, ya que $1 = \frac{1(1+1)}{2}$.

Ahora, supongamos que la proposición se cumple para algún entero positivo $n = k$. Entonces

$$
\begin{align}
1 + 2 + 3 + \ldots + k &= \frac{k(k+1)}{2} \\
1 + 2 + 3 + \ldots + k + (k + 1) &= \frac{k(k+1)}{2} + (k + 1) \\
&= \frac{k^{2} + k}{2} + \frac{2k + 2}{2} \\
&= \frac{k^{2} + 3k + 2}{2} \\
&= \frac{(k + 2)(k + 1)}{2} \\
1 + 2 + 3 + \ldots + k + (k + 1) &= \frac{(k + 1)((k + 1) + 1)}{2}
.\end{align}
$$

Entonces, hemos demostrado que la proposición se cumple para $n = k + 1$.
$$\qed$$

> [!EXAMPLE] Otro ejemplo
> Sea $n$ un entero positivo. Entonces
> 
> $$
> 1 + 3 + 5 + \ldots + (2n - 1) = n^{2}
> .$$
> 
> > [!PROOF]-
> > Primero, nótese que la proposición es verdadera para $n = 1$, ya que $1 = 1^{2}$.
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es verdadera para algún entero positivo $k$. Entonces
> > 
> > $$
> > \begin{align}
> > 1 + 3 + 5 + \ldots + (2k - 1) &= k^{2} \\
> > 1 + 3 + 5 + \ldots + (2k - 1) + (2k + 1) &= k^{2} + (2k + 1) \\
> > &= k^{2} + 2k + 1 \\
> > &= (k + 1)^{2} \\
> > 1 + 3 + 5 + \ldots + (2k - 1) + (2k + 1) &= (k + 1)^{2} \\
> > 1 + 3 + 5 + \ldots + (2k + 1) &= (k + 1)^{2} \\
> > 1 + 3 + 5 + \ldots + (2(k + 1) - 1) &= (k + 1)^{2}
> > ,\end{align}
> > $$
> > 
> > con lo cual la inducción está completa.
> > $$\qed$$

> [!EXERCISE] Ejercicio.
> Sea $n$ un entero positivo. Entonces
> 
> $$
> n + 1 \leq 2^{n}
> .$$
> 
> > [!PROOF]-
> > Primero, nótese que la proposición es verdadera para $n = 1$, ya que $1 + 1 \leq 2^{1}$.
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es cierta para algún entero positivo $k$. Entonces
> > 
> > $$
> > \begin{align}
> > k + 1 &\leq 2^{k} \\
> > 2(k + 1) &\leq 2(2^{k}) \\
> > 2k + 2 &\leq 2^{k+1}
> > .\end{align}
> > $$
> > 
> > Sin embargo, $k + 2 \leq 2k + 2$ ya que $k$ es positivo. Por lo tanto,
> > 
> > $$
> > k + 2 \leq 2^{k+1}
> > ,$$
> > 
> > con lo cual la inducción está completa.
> > 
> > $$\qed$$

> [!EXERCISE]
> Sea $n$ un entero positivo. Entonces
> 
> $$
> 2n + 1 \leq 3^{n}
> .$$
> 
> > [!PROOF]-
> > Nótese que la proposición es verdadera para $n = 1$, ya que $2(1) + 1 \leq 3^{1}$.
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es cierta para algún entero positivo $k$. Entonces
> > 
> > $$
> > \begin{align}
> > 2k + 1 \leq 3^{k} \\
> > 3(2k + 1) \leq 3(3^{k}) \\
> > 6k + 3 \leq 3^{k+1}
> > .\end{align}
> > $$
> > 
> > Sin embargo, como $k$ es positivo, entonces $2k + 3 \leq 6k + 3$. Por lo tanto,
> > 
> > $$
> > 2k + 3 \leq 3^{k+1}
> > ,$$
> > 
> > con lo que la inducción está completa.

> [!EXERCISE]
> Sea $S$ un conjunto de $n$ elementos, entonces $|\Ps(S)| = 2^{n}$.
> 
> > [!PROOF]-
> > Nótese que la proposición es cierta para un conjunto de $1$ elemento, porque cualquier conjunto de un elemento $\left\{ x \right\}$ tiene $2^{1}$ subconjuntos: $\varnothing$ y $\left\{ x \right\}$.
> > 
> > Ahora, supongamos que la proposición es cierta para cualquier conjunto de $k$ elementos. Esto es: supongamos que cualquier conjunto de $k$ elementos tiene $2^{k}$ elementos.
> > 
> > Ahora, sea $S$ un conjunto de $k+1$ elementos, que denotaremos en la forma
> > 
> > $$
> > S = \left\{ x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{k}, x_{k+1} \right\} 
> > .$$
> > 
> > Aquí definimos dos clases de subconjuntos de $S$:
> > 
> > - Subconjuntos que no contienen a $x_{k+1}$.
> > 	- Estos son $2^{k}$ subconjuntos, por la hipótesis inductiva.
> > - Subconjuntos que sí contienen a $x_{x+1}$.
> > 	- Son de la forma $\left\{ x_{x+1} \right\} \cup A$, donde $A$ es subconjunto de $\left\{ x_{1},x_{2},\ldots,x_{k} \right\}$.
> > 	- También son $2^{k}$ subconjuntos, por la hipótesis inductiva.
> > 
> > De esta forma, $S$ tiene $2^{k} + 2^{k} = 2^{k+1}$ subconjuntos en total.
